# Проектный инструментарий

## Poetry

Инструмент для управления зависимостями в Python проектах, с управлением виртуальными окружениями (аналог pip, conda), сборкой и публикацией проектов. Поддерживает воспроизводимые конфигурации среды. Настройки в файле [pyproject.toml](pyproject.toml). Установка пакетов:

`poetry add <package_name>`\
`poetry add <package_name> --group=<groupname>`

## Pre-commit

Инструмент командной строки для валидации файлов проекта, в соответствии со сделанными настройками и хуками в [.pre-commit-config.yaml](.pre-commit-config.yaml). Используется *"перед коммитом"* в репозиторий или в любой другой момент, когда нужно валидировать файлы проекта. Использование:

`pre-commit`

## Ruff

Универсальный линтер/форматтер. Установлен как расширение для VS Code. Выполнена настройка [settings.json](misc/vscode/settings.json) в VS Code с тем, чтобы Python файлы (.py и .ipynb) автоматически проверялись, форматировались и приводились к стандарту PEP8 при сохранении. Также установлен как пакет среды выполнения, использование: 

`poetry run` `ruff .`

## Mypy

Cтатический анализатор типов для Python, который позволяет находить ошибки несоответствия типов в коде. Установлен как пакет среды выполнения, использование:

`poetry run` `mypy .`

## Pytest

Среда тестирования кода (фреймворк) на Pyton. Установлен как пакет среды выполнения, использование:

`poetry run` `pytest .`

## GitKraken

Мультифункциональный десктопный GUI клиент для удобного управления репозиториями, включая управление сложными проектами при совместной работе. Альтернатива плагину GitLens для VS Code.

## Quarto

Система публикации и рендеринга отчетов и статей с поддержкой markdown. 

**Установка**

Стандартная установка через **PyPi** и **conda-forge**, соответственно:

`pip install -U quarto-cli jupyter`\
`conda install -c conda-forge quarto jupyter`

Установка для **poetry** (в группу "doc"):

`poetry add jupyter --group=doc`\
`poetry add quarto-cli --group=doc`

Также Quarto можно установить как desktop приложение quarto-cli - в этом случае префикс `poetry run` в последующих командах можно опустить.

**Инициализация и сборка проекта**

После экспериментов с настройками выглядит оптимальным инициализировать Quarto в корневой папке проекта (вместо предложенной /doc), поскольку из корня документация проекта собирается наиболее полно и правильно включает все вложенные ссылки.

`poetry run` `quarto create project website --no-open`

Запуск сервера, чтобы видеть превью изменений моментально:

`poetry run` `quarto preview`

Сборка проекта целиком. Первая команда формирует главную страницу сайта из файла README.md репозитория (опционально).

`cp README.md index.qmd`\
`poetry run` `quarto render`

## Snakemake

Фреймворк для написания сложных сценариев обработки экспериментальных данных и распределенного запуска этих сценариев в вычислительной среде.

Рекомендуемая установка с одновременным созданием среды conda/mamba:

`mamba create -c conda-forge -c bioconda -n snakemake snakemake`

В рамках задачи запускался пайплайн обработки данных с использованием виртуальной среды conda, содержащей ML-пакеты Scikit-learn, Tensorflow и зависимости для тренировки ML-модели внутри пайплайна Snakemake. Команды подготовки среды и запуска:

`conda env export -n ml -f .envs/ml.yml`\
`snakemake --use-conda --conda-prefix ./.envs --cores 4`

## Hydra

Легкий фреймворк для разработки Python приложений с функционалом составления и переопределения конфигураций. Фокус инструмента в том, чтобы упростить добавление функционала и внедрения новых юзкейсов в приложение. Hydra удобен для использования в ML-проектах, в которых обычно используется перебор и/или подбор параметров для тренировки ML-моделей.

Типичный пример использования состоит из [файла конфигурации yaml](src/hydra/config.yaml) и декоратора для Python-функции **main**:

```
cs = ConfigStore.instance()
cs.store(name="trees_config", node=TreesConfig)

@hydra.main(config_path="hydra", config_name="config", version_base=None)
def main(cfg: TreesConfig) -> None:
    ...
```

К хорошей практике следует отнести явное определения типа конфига при передаче в функцию **main** `def main(cfg: TreesConfig)` через описание [Dataclasses](src/hydra/config.py).

## DVC

[DVC](https://dvc.org) является подсистемой версионирования данных с открытым исходным кодом. DVC предназначена для совместного использования моделей машинного обучения, воспроизводимости экспериментов, версионирования моделей, данных и конвейеров. Имеются плагины для работы с большинством популярных облачных хранилищ. 

DVC использует git like интерфейс и включает такие инструменты как утилита командной строки CLI, функциональный плагин для VS Code, SaaS-приложение DVC Studio. Основной принцип работы заключается в том, что хэши данных хранятся в обычном git-репозитории, в то время как сами данные размещаются в подходящем локальном или облачном хранилище.

Пример установки вместе с плагином для Google Disk:

`poetry add dvc dvc-gdrive`

Типичный пример использования в текущем проекте:

1) Инициализация репозитория DVC
2) Добавление удаленного хранилища
3) Добавление файла данных (смысловой аналог `git add`)
4) Отправка в хранилище (смысловой аналог `git push`)
5) Запуск пайплайна из [dvc.yaml](dvc.yaml)

В том же порядке в командах:

`dvc init`\
`dvc remote add -d --project gdrive gdrive://<URL>`\
`dvc add path/filename.ext`\
`dvc push`\
`dvc repro`

Это очень приблизительный пример, т.к. DVC представляет собой весьма объемный инструмент и его подробное рассмотрение выходит за рамки данного документа.

## LakeFS

[LakeFS](https://lakefs.io/) - это инструмент с открытым исходным кодом, который предлагает возможность версионирования данных и превращает объектное хранилище в Git-подобный репозиторий. Это позволяет управлять озером данных подобно git-управлению кодом, и создавать повторяющиеся, атомарные и версионные операции с данными. LakeFS реализует новый уровень абстрации над данными, притом сам не является хранилищем. В качестве базового сервиса хранения поддерживются AWS S3 (с совместимостью по API S3), Azure Blob Storage и Google Cloud Storage.

LakeFS управляется двумя консольными утилитами, а также поддерживает несколько библиотек для Python. Пример установки в Linux:

`mkdir /bin/lakefs && cd /bin/lakefs`\
`wget https://github.com/treeverse/lakeFS/releases/download/v1.22.0/lakeFS_1.22.0_Linux_x86_64.tar.gz`\
`tar -xvf lakeFS_1.22.0_Linux_x86_64.tar.gz`\
`ln -s /bin/lakefs/lakefs /usr/local/bin/lakefs`\
`ln -s /bin/lakefs/lakectl /usr/local/bin/lakectl`

Пример простого запуска в Docker (НЕ для production):

```
docker run --pull always \
		   --name lakefs \
		   -p 8000:8000 \
		   treeverse/lakefs:latest \
		   run --quickstart
```

Через несколько секунд контейнер lakeFS будет готов к использованию:

```
lakeFS running in quickstart mode.
    Login at http://127.0.0.1:8000/

    Access Key ID    : AKIAIOSFOLQUICKSTART
    Secret Access Key: wJalrXUtnFEMI/K7MDENG/bPxRfiCYEXAMPLEKEY
```

Следует сохранить показанные на экране секреты. Локально развернутый сервис LakeFS будет доступен по адресу http://127.0.0.1:8000/
